<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>16</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>PLENARPROTOKOLL</DOKUMENTART>
  <NR>16/43</NR>
  <DATUM>29.06.2006</DATUM>
  <TITEL>Plenarprotokoll vom 29.06.2006</TITEL>
  <TEXT>

Helmut Brandt (CDU/CSU): Wir diskutieren heute
über einen Antrag der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen,
die eine umfassende Novellierung des Transsexuellen-
rechtes fordern. Unterstützt wird die Fraktion Bünd-
nis 90/Die Grünen in ihren Forderungen zum Teil durch
ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 6. De-
zember 2005. Das Bundesverfassungsgericht hat in die-
sem Urteil eine Reform des Namensrechts für Transse-
xuelle verlangt.

Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 43. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 29. Juni 2006 4209

(A) (C)

(B) (D)
Das Transsexuellengesetz ermöglicht einem trans-
sexuellen Menschen, seinen Vornamen zu ändern, ohne
eine geschlechtsanpassende Operation durchführen zu
müssen – so genannte kleine Lösung. Personenstands-
rechtlich wird er dabei weiterhin seinem im Geburtenre-
gister eingetragenen Geschlecht zugerechnet. § 7 Abs. 1
Satz 3 TSG entzieht ihm aber den gewählten Vornamen,
wenn er heiratet, um den Eindruck zu vermeiden, dass
gleichgeschlechtliche Partner eine Ehe eingegangen sein
könnten. Das Gericht entschied, dass der durch § 7
Abs. 1 Satz 3 TSG erzwungene Verlust des geänderten
Vornamens bei Heirat wissenschaftlich weitgehend über-
holt sei und das von Art. 2 Abs. 1 in Verbindung mit
Art. 1 Abs. 1 GG geschützte Namensrecht eines homo-
sexuell orientierten Transsexuellen verletze, solange die-
sem eine rechtlich gesicherte Partnerschaft nicht ohne
Verlust des geänderten, seinem empfundenen Geschlecht
entsprechenden Vornamens eröffnet ist. Das Bundesver-
fassungsgericht hat § 7 Abs. 1 Satz 3 TSG im Wege ei-
ner Anordnung nach § 35 BVerfGG für nicht anwendbar
erklärt und den Gesetzgeber aufgefordert, eine neue Lö-
sung zu finden.

Mit ihrem Antrag beabsichtigt die Fraktion
Bündnis 90/Die Grünen nunmehr die Beseitigung von
Regelungen im Transsexuellengesetz, die transsexuelle
Menschen daran hindert, ihrer Identität gemäß zu leben.
Es handelt sich jedoch bei der Novellierung des Trans-
sexuellengesetzes um eine juristisch äußerst komplexe
Materie. Bereits im Jahre 2000 wurden deshalb zur Er-
mittlung des tatsächlichen Änderungsbedarfs die Betrof-
fenen, die Innenministerien und Senatsverwaltungen der
Länder sowie verschiedene Verbände und Sachverstän-
dige gebeten, ihre Erfahrungen mit dem TSG und den
aus ihrer Sicht bestehenden Änderungsbedarf mitzutei-
len.

In Zusammenhang mit diesen Stellungnahmen sowie
insbesondere in Zusammenhang mit dem Urteil des Bun-
desverfassungsgerichts in dieser Sache halten auch wir
es für erforderlich, verschiedene Regelungen des Trans-
sexuellenrechts zu modifizieren. Gerade bei den im vor-
liegenden Antrag der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen
angesprochenen Regelungen handelt es sich jedoch in
der Mehrzahl um Fragen, zu denen sehr divergierende
Expertenmeinungen vorliegen. Wir kommen deshalb
nicht umhin, uns die einzelnen Forderungen in Hinblick
auf ihre Realisierbarkeit sehr genau anzuschauen und
uns mit ihnen im Einzelnen auseinander zu setzen.

Als relativ unproblematisch eingeschätzt wird dabei
die Forderung der Grünen nach Abschaffung der Beteili-
gung eines Vertreters des öffentlichen Interesses. Da die
Einwände des Vertreters des öffentlichen Interesses bis-
lang in kaum einem Fall Bestand hatten, kann nach
ziemlich einhelliger Expertenansicht auf seine Mitwir-
kung im Verfahren der Vornamensänderung nach § 3
Abs. 2 Nr. 2 TSG künftig verzichtet werden.

Aufgrund der mit einer Operation immer verbunde-
nen Risiken spricht – zumindest meiner Ansicht nach –
sicher auch einiges dafür, auf das Erfordernis einer ope-
rativen Annäherung an das Erscheinungsbild des ande-
ren Geschlechts zum Zwecke einer Änderung des Perso-
nenstands gemäß § 8 TSG zu verzichten. Es gibt
sicherlich beachtliche Motive, aus denen heraus ein
Transsexueller vor einer Operation zurückschreckt.
Auch in der Fachwissenschaft wird deshalb ein operati-
ver Eingriff als Voraussetzung für die Änderung der Ge-
schlechtszugehörigkeit zunehmend als problematisch
beziehungsweise für nicht mehr haltbar erachtet.

Für problematisch halte ich jedoch die Forderung von
Bündnis 90/Die Grünen, die Änderung des Vornamens
statt wie bisher von einer prognostisch sicheren Dia-
gnose künftig nur noch von der einfachen Feststellung
abhängig zu machen, dass sich eine Person aufgrund ih-
rer transsexuellen Prägung nicht mehr dem in ihrem Ge-
burtseintrag angegebenen, sondern dem anderen Ge-
schlecht als zugehörig empfindet. Dies ermöglicht einen
sehr schnellen Wechsel zu einem Vornamen des anderen
Geschlechts und ermöglicht meiner Meinung nach ein
leichtfertiges und missbräuchliches Verhalten.

Ebenfalls für juristisch sehr problematisch halte ich
die Bemühung der Grünen, das Verfahren nach dem
TSG hier lebenden Ausländern zu ermöglichen. Dies
könnte im Heimatland, in dem die betreffende Person
nur unter ihrem Geburtsnamen existiert, zu erheblichen
Problemen führen. Komplikationen ergäben sich über-
dies im internationalen Privatrecht.

Keinesfalls verzichten werden wir auf das Ledigkeits-
gebot des § 8 Abs. 1 Nr. 2 TSG als Voraussetzung für die
Änderung des Personenstands. Mit dem Wegfall dieser
Voraussetzung würde ermöglicht, dass zwei Menschen
des gleichen Geschlechts miteinander verheiratet wären.
Das Bundesverfassungsgericht hat in der Vergangenheit
mehrfach, zuletzt bei der Entscheidung zum Lebenspart-
nerschaftsgesetz, festgestellt, dass die Ehe nach Art. 6
Abs. 1 GG die Verbindung von Mann und Frau zur
grundsätzlich unauflösbaren Lebensgemeinschaft dar-
stellt. Die Ehe von zwei Personen des gleichen Ge-
schlechts kommt deshalb aus verfassungsrechtlicher
Sicht nicht in Betracht. Eine Änderung von § 8 TSG mit
dem Ziel eines Verzichts auf die Ehelosigkeit als Voraus-
setzung für die Feststellung der Geschlechtszugehörig-
keit würde insoweit die Gefahr einer grundgesetzwidri-
gen Regelung beinhalten. Ob der in diesem
Zusammenhang geforderte so genannte „gleitende Über-
gang von Ehe in die Lebenspartnerschaft“ möglich ist,
bedarf aufgrund der unterschiedlichen Rechtsinstitute
und der unterschiedlichen Rechtsfolgen bei Auflösung
der Ehe oder Lebenspartnerschaft einer sehr genauen
Prüfung. Meiner Meinung nach ist ein gleitender Über-
gang jedoch nicht machbar.

Den im Antrag der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen
beschriebenen faktischen Beschränkungen bei der Reise-
freiheit von Transsexuellen im deutschen Passrecht wird
durch eine Änderung des Passgesetzes begegnet werden.
Der derzeitige Entwurf zur Novellierung des Passrechts
sieht hierzu vor, dass Transsexuelle bereits bei vorlie-
gender Vornamensänderung nach § 1 TSG eine von ihrer
personenstandsrechtlichen Geschlechtszugehörigkeit ab-
weichende Geschlechtsangabe auf Antrag im Pass erhal-
ten können.

4210 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 43. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 29. Juni 2006

(A) (C)

(B) (D)
Angesichts der im Übrigen teilweise äußerst komple-
xen rechtlichen Problematik wird ein Reformgesetz zum
Transsexuellengesetz nicht mehr im Jahre 2006 vorge-
legt werden können. Auch erscheint es sinnvoll, eine Be-
arbeitung erst nach Abschluss der Personenstandsrechts-
reform zu ermöglichen.

Gabriele Fograscher (SPD): In der heutigen De-
batte geht es um das Transsexuellenrecht. Damit greifen
Bündnis 90/Die Grünen Forderungen des Lesben- und
Schwulenverbandes in Deutschland für eine Reform des
Gesetzes auf.

Auch wenn dieses Thema nur wenige betrifft, so ist
eine Novellierung des Transsexuellenrechts von 1980
für die Betroffenen von erheblicher Bedeutung. Festzu-
stellen ist, dass seit In-Kraft-Treten des Transsexuellen-
rechts im Jahr 1980 neue wissenschaftliche Erkenntnisse
gewonnen werden konnten. So wird zum Beispiel ein
operativer Eingriff für die Änderung der Geschlechtszu-
gehörigkeit in der Fachwissenschaft zunehmend als pro-
blematisch beziehungsweise nicht mehr für haltbar er-
achtet.

Viele Transsexuelle wollen die Identität des anderen
Geschlechts annehmen, scheuen aber die operative Ge-
schlechtsangleichung und somit den Eingriff in ihre kör-
perliche Unversehrtheit. Deshalb wählen sie die so ge-
nannte „Kleine Lösung“, das heißt, sie lassen ihren
Vornamen ändern und drücken damit die Zugehörigkeit
zu dem Geschlecht aus, mit dem sie sich identifizieren.

Damit beginnen die Probleme, denn eine Änderung
des Vornamens beinhaltet nach geltendem Recht keine
Personenstandsänderung. So findet sich zum Beispiel im
Reisepass ein weiblicher Vorname zu einem männlichen
Geschlecht. Das Problem ist deshalb akut, da zum Bei-
spiel die USA keine vorläufigen Reisepässe, in denen
das Geschlecht nicht angegeben war, nicht mehr aner-
kennen. Hinzu kommt, dass vorläufige Reisepässe ohne
Geschlechtsangabe seit dem 31. Dezember 2005 nicht
mehr ausgestellt werden. Damit ist den Transsexuellen
auch dieser Weg versperrt. Dieser Widerspruch in den
Reisedokumenten kann bei der Grenzabfertigung zu Dis-
kriminierungen und gegebenenfalls zu Einreiseverwei-
gerungen des Betroffenen führen. Die Reisefreiheit der
Transsexuellen, die die „Kleine Lösung“ für sich ge-
wählt haben, wird in unzulässigerweise eingeschränkt.

Aber auch in Hotels oder Banken, wo Ausweise vor-
gelegt werden müssen, kann der Widerspruch zwischen
Geschlecht, Vornamen und äußerem Erscheinungsbild
zu großen Schwierigkeiten führen. Deshalb unterstützt
die SPD-Bundestagsfraktion das Anliegen der Trans-
sexuellen auf Ausstellung widerspruchsfreier Pässe bei
der „Kleinen Lösung“.

Da das Bundesinnenministerium bereits eine zeitnahe
Änderung des Passgesetzes in Aussicht gestellt hat, in
dem auch weitere Fragen behandelt werden sollen, greift
der FDP-Gesetzentwurf zur Änderung des Passgesetzes
einem umfassenden Gesetzgebungsverfahren vor und ist
somit hinfällig.
Aber auch in Deutschland gibt es Probleme: Heiratet
ein Mann, der transsexuell ist und seinen Vornamen in ei-
nem weiblichen geändert hat, eine Frau, so wird ihm der
weibliche Vorname aberkannt, weil sonst eine gleichge-
schlechtliche Ehe, nicht Lebenspartnerschaft, zugestanden
würde. Damit werden seine Persönlichkeitsrechte verletzt.
Dieses hat das Bundesverfassungsgericht mit Beschluss
vom 6. Dezember 2005 als verfassungswidrig eingestuft.
Deshalb besteht hier Handlungsbedarf.

Die weiteren Forderungen des Schwulen- und Les-
benverbandes Deutschlands und von Bündnis 90/Die
Grünen in dem vorliegenden Antrag sind unter anderen
die Absenkung der Anforderungen für die so genannte
„Kleine Lösung“, der Wegfall der Bedingung eines ope-
rativen Eingriffs als Voraussetzung für eine Personen-
standsänderung, die Anwendung des Transsexuellen-
rechts auch auf alle Ausländer, die ihren Wohnsitz oder
regelmäßigen Aufenthalt in Deutschland haben und die
Umwandlung einer Ehe in eine Lebenspartnerschaft auf
Wunsch der Eheleute bei einer Geschlechtsumwandlung.
Diese Anliegen der Transsexuellen sind in einem anste-
henden Gesetzgebungsverfahren eingehend zu prüfen.

Deshalb fordern meine Fraktion und ich die Bundes-
regierung auf, den notwendigen Gesetzentwurf zur
Überarbeitung des Transsexuellenrechts unverzüglich
vorzulegen, damit das geltende Transsexuellenrecht, das
in Teilen vom Bundesverfassungsgericht als verfas-
sungswidrig eingestuft wurde, an die neuen Anforderun-
gen angepasst wird. Des Weiteren fordern wir die Bun-
desregierung auf, die Ausstellung widerspruchsfreier
Reisedokumente für Transsexuelle sicherzustellen.

Da der Antrag von Bündnis 90/Die Grünen einem ge-
ordneten und umfassenden Gesetzgebungsverfahren vor-
greift, lehnen wir diesen Antrag ab.

Jörg van Essen (FDP): Es ist lange her, dass sich
der Deutsche Bundestag in einer Plenardebatte mit dem
Transsexuellenrecht befasst hat. Es wäre der Sache sehr
angemessen gewesen, wenn wir hierzu eine lebendige
Debatte im Plenum gehabt hätten. Ich bedaure daher au-
ßerordentlich, dass die Debatte an einem so ungünstigen
und späten Termin stattfindet.

Das Thema, mit dem wir uns heute zu befassen ha-
ben, ist für die FDP keineswegs ein Randthema. Die In-
teressen von transsexuellen Menschen sind für uns sehr
wichtig. Es war daher auch die FDP, die zum Trans-
sexuellenrecht in den vergangenen Jahren immer wieder
parlamentarische Initiativen und Anfragen an die Bun-
desregierung gestartet hat. Das Transsexuellengesetz ist
seit dem In-Kraft-Treten am 1. Januar 1981 nicht mehr
geändert worden. Es ist daher allgemeine Meinung, dass
das Gesetz nun nach 26 Jahren dringend der Reform be-
darf.

In den vergangenen Jahren hat sich aufgrund von wis-
senschaftlichen Untersuchungen und Erfahrungsberich-
ten der Kenntnisstand über das Leben transsexueller
Menschen wesentlich vergrößert. Das Transsexuellenge-
setz ist daher in der Vergangenheit von den Verbänden,
von Sachverständigen und Betroffenen oft kritisiert und

Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 43. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 29. Juni 2006 4211

(A) (C)

(B) (D)
Reformbedarf angemahnt worden. Insbesondere die
lange Verfahrensdauer, Anzahl und Qualität der zu er-
stellenden Sachverständigengutachten, aber auch die ge-
richtliche Feststellung der Zugehörigkeit zum anderen
Geschlecht und das Fehlen einer begleitenden psycho-
therapeutischen Behandlung werden von den Betroffe-
nen wiederholt als vorrangig reformbedürftig dargestellt.

Hoffnung kam auf, als das Bundesministerium des In-
nern im Jahr 2000 die Verbände der Betroffenen und
Sachverständige um Stellungnahme zu den Erfahrungen
mit dem Transsexuellengesetz gebeten hat. Mit Span-
nung wurde die Auswertung dieser Befragung erwartet.
Bis zum heutigen Tage liegt sie jedoch nicht vor.

Die FDP-Bundestagsfraktion hat es immer außeror-
dentlich bedauert, dass die rot-grüne Bundesregierung in
den vergangenen sieben Jahren ihrer Regierungszeit un-
tätig geblieben ist und keinerlei Anstrengungen unter-
nommen hat, das Transsexuellengesetz zu reformieren
und damit die Situation der Betroffenen erträglicher zu
machen. Die Antworten der rot-grünen Bundesregierung
auf die Anfragen der FDP waren stets ernüchternd. Die
FDP-Bundestagsfraktion begrüßt es daher, dass bei
Bündnis 90/Die Grünen endlich ein Umdenken stattge-
funden hat, und sie mit ihrem Antrag zum Transsexuel-
lenrecht nun auch Reform- und Handlungsbedarf erken-
nen.

Die FDP-Bundestagsfraktion legt zur heutigen
Debatte einen Gesetzentwurf zur Änderung des Passge-
setzes vor. Damit wollen wir erreichen, dass künftig si-
chergestellt wird, dass bei Transsexuellen die Ge-
schlechtsangabe in Reisepässen dem Geschlecht des
Vornamens angepasst wird. Wir nehmen damit eine For-
derung auf, die von transsexuellen Männern und Frauen
in den vergangenen Jahren immer wieder erhoben wurde
und von den Betroffenen als prioritär bezeichnet wurde.

Transsexuelle, die sich für die so genannte kleine Lö-
sung entschieden und keine Veränderung ihrer äußeren
Geschlechtsmerkmale vorgenommen haben, können
eine personenstandsrechtliche Änderung ihres Ge-
schlechts nicht beantragen. Sie haben aber die Möglich-
keit, ihren Vornamen ändern zu lassen. Dies führt dazu,
dass Name und Geschlecht in Widerspruch zueinander
stehen. Eine Identität zwischen Name, Geschlecht und
äußerem Erscheinungsbild ist nicht gegeben. Dies führt
immer wieder dazu, dass insbesondere bei Auslandsrei-
sen Transsexuelle vielfältigen Diskriminierungen ausge-
setzt sind, da in ihrem Pass ein Geschlecht angegeben
ist, das nicht ihrer empfundenen Geschlechtszugehörig-
keit entspricht. Dieser Zustand muss umgehend beseitigt
werden.

Das Bundesverfassungsgericht hat in einem beach-
tenswerten Beschluss vom Dezember letzten Jahres ent-
scheidende Vorschriften des Transsexuellengesetzes für
verfassungswidrig erklärt und eine Reform des Trans-
sexuellengesetzes angemahnt. In dem Beschluss hat das
Gericht in beeindruckender Klarheit ausgeführt, dass
sich die in dem Transsexuellengesetz zugrunde liegen-
den Annahmen über die Transsexualität inzwischen in
wesentlichen Punkten als wissenschaftlich nicht mehr
haltbar erwiesen haben.
Das Gericht kommt insbesondere zu einer Neubewer-
tung der Situation von Transsexuellen, die sich für die
„kleine Lösung“ entschieden haben. Das Gericht erteilt
der These, wonach die „kleine Lösung“ für einen Trans-
sexuellen nur ein Durchgangsstadium zur „großen
Lösung“ sei, eine klare Absage. Das Bundesverfassungs-
gericht sieht daher für eine unterschiedliche personen-
standsrechtliche Behandlung von Transsexuellen mit
und ohne Geschlechtsumwandlung keine haltbaren
Gründe mehr.

Zur Lösung des Problems legt das Gericht dem Ge-
setzgeber ausdrücklich nahe, das Personenstandsrecht
dahin gehend zu ändern, dass ein bei einer nachgerichtli-
chen Prüfung gemäß den §§ 1 ff. des Transsexuellenge-
setzes anerkannter Transsexueller ohne Geschlechts-
umwandlung rechtlich dem von ihm empfundenen
Geschlecht zugeordnet wird. Dies wird mit der vorge-
schlagenen Änderung im Passgesetz erreicht. Auch die
Bundesregierung hat in ihrer Antwort auf eine Kleine
Anfrage erst kürzlich erklärt, dass Transsexuelle die
gleichen Möglichkeiten zu Auslandsreisen ohne Diskri-
minierungen erhalten müssen wie alle anderen Bürger
auch. Erst vor wenigen Tagen hat sich auch der Peti-
tionsausschuss des Deutschen Bundestages für eine ent-
sprechende Änderung des Passgesetzes ausgesprochen.

Wir möchten sicherstellen, dass Transsexuelle gesell-
schaftlich und rechtlich entsprechend der neuen ge-
schlechtlichen Identität behandelt werden. Die FDP
weist ausdrücklich darauf hin, dass eine isolierte Ände-
rung des Passgesetzes auf keinen Fall ausreichend ist. Pa-
rallel hierzu brauchen wir eine Gesamtreform des Trans-
sexuellengesetzes. Ich fordere die Bundesregierung auf,
den Handlungsauftrag des Bundesverfassungsgerichts
ernst zu nehmen und dem Deutschen Bundestag umge-
hend einen Gesetzentwurf vorzulegen. Äußerungen aus
dem Bundesinnenministerium aus jüngster Zeit geben
wenig Anlass zur Hoffnung, dass dieses Problem dort
ernst genommen wird. Die Bundesregierung war bisher
nicht bereit, einen Zeitpunkt zu nennen, wann mit einem
solchen Gesetzentwurf zu rechnen ist. Die FDP-Bundes-
tagsfraktion wird daher nicht nachlassen in ihrer Forde-
rung nach einer Reform des Transsexuellengesetzes.

Ich würde mich sehr freuen, wenn endlich auch die
Koalitionsfraktionen bereit wären, anzuerkennen, dass
der Gesetzgeber in dieser wichtigen Frage der Gesell-
schaftspolitik nicht weiter untätig bleiben darf. Ich ap-
pelliere an die anderen Fraktionen, dieses Thema nicht
zum Gegenstand von parteipolitischen Auseinanderset-
zungen zu machen. Das Thema und die berechtigten In-
teressen der Betroffenen sind dafür zu ernst. Es wäre der
Sache dienlich, wenn wir gemeinsam zu einer vernünfti-
gen, sachgerechten und vor allem zeitnahen Lösung
kommen würden.

Irmingard Schewe-Gerigk (BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN): Das Transsexuellenrecht muss grundlegend
reformiert werden. Ziel der Reform muss sein, trans-
sexuellen Menschen in Deutschland ein selbstbestimm-
tes Leben in Würde zu ermöglichen. Es geht um eine
kleine Gruppe von Menschen. Die Probleme, die ihnen
das geltende Recht bereitet, sind dagegen ziemlich groß.

4212 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 43. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 29. Juni 2006

(A) (C)

(B) (D)
Bei seiner Einführung 1981 hatte das Transsexuellenge-
setz große Fortschritte gebracht. Viele seiner Regelungen
entsprechen aber nicht mehr dem heutigen sexualwissen-
schaftlichen Kenntnisstand. Auch das Bundesverfassungs-
gericht hat im Dezember 2005 festgestellt:

Die dem Transsexuellengesetz zugrunde liegenden
Annahmen über die Transsexualität haben sich in-
zwischen in wesentlichen Punkten als wissenschaft-
lich nicht mehr haltbar erwiesen.

Was ist zu tun? Die Zugangsvoraussetzungen für das
Transsexuellengesetz müssen deutlich liberalisiert wer-
den. Das gilt sowohl für die Annahme eines Vornamens
des anderen Geschlechts, die so genannte kleine Lösung,
als auch für die personenstandsrechtliche Änderung des
Geschlechts, die so genannte große Lösung. Das auf-
wendige Gutachterwesen muss reformiert, bürokratische
Hemmnisse müssen beseitigt werden. Der Gesetzgeber
darf transsexuelle Menschen für eine Personenstandsän-
derung nicht mehr auf den Operationstisch zwingen,
wenn sie darin für sich keine Notwendigkeit sehen. Das
Recht muss Menschen unterstützen, selbstbestimmt ihrer
Identität gemäß zu leben, anstatt sie in bürokratische
Raster zu pressen.

Ein weiterer wichtiger Bereich: Transsexuellen muss
es ermöglicht werden, eine rechtlich abgesicherte Part-
nerschaft mit der Partnerin bzw. dem Partner ihrer Wahl
zu führen. Das hat das Bundesverfassungsgericht klarge-
stellt. Es kann auch nicht sein, dass verheiratete Trans-
sexuelle, die sich für eine personenstandsrechtliche Än-
derung des Geschlechts entscheiden, von Staats wegen
zur Scheidung gezwungen werden, wenn die Partner zu-
sammenbleiben wollen. Uns müssen doch die Persön-
lichkeitsrechte, der Schutz des Privatlebens dieser Paare
wichtiger sein als Prinzipienreiterei.

Zudem müssen auch Transsexuelle mit der kleinen
Lösung die gleichen Möglichkeiten zu Auslandsreisen
ohne Diskriminierungsgefahr erhalten wie alle anderen
Bürgerinnen und Bürger. Das neuerdings geltende Pass-
recht zwingt Transsexuelle, die ihren Vornamen nach
dem Transsexuellengesetz geändert haben, mit einem
Geschlechtseintrag im Reisepass zu reisen, der weder ih-
rer Identität noch ihrem Erscheinungsbild entspricht.
Damit sind entwürdigende Diskriminierungen bei
Grenzkontrollen vorprogrammiert. Die Bundesregierung
hat auf unsere Anfrage hin vage in Aussicht gestellt, hier
irgendwann etwas im Passrecht zu tun. Übergangsrege-
lungen hat sie aber abgelehnt.

Aber was ist mit Menschen, die noch dieses Jahr eine
Geschäftsreise unternehmen müssen? Was ist mit Men-
schen, die in dringenden Familienangelegenheiten ins
Ausland reisen müssen? Sollen sie warten, bis sich die
Bundesregierung sich dazu bequemt, endlich die Hürden
für Transsexuelle zu beseitigen? Oder sollen sie Gefahr
laufen, bei der Einreise peinlich befragt oder gar am
Flughafen zurückgewiesen zu werden? Hier muss sofort
etwas geschehen.

Es gibt mittlerweile eine ganze Sammlung von Ver-
fassungsgerichtsurteilen, die für die Persönlichkeits-
rechte der Betroffenen und gegen Restriktionen im
Transsexuellengesetz Stellung bezogen haben. Eine wei-
tere Entscheidung zum Scheidungszwang für verheira-
tete Personen, die eine Personenstandsänderung vorneh-
men wollen, steht an. Wir sollten als Gesetzgeber nicht
immer auf das Verfassungsgericht warten, sondern nun
selbst eine grundlegende Überarbeitung in Angriff zu
nehmen.

Der frühere Innenminister konnte sich für dieses
Thema nie erwärmen und hat alle Reformvorstöße abge-
wimmelt. Wir Grüne konnten bei der Einführung des Le-
benspartnerschaftsgesetzes aber immerhin das Ansinnen
des Bundesinnenministers abwehren, die vom Verfas-
sungsgericht im Dezember 2005 hinsichtlich der Ehe für
verfassungswidrig erklärte Regelung zum geänderten
Vornamen auf das Lebenspartnerschaftsgesetz zu über-
tragen. Das hat dann zumindest für heterosexuelle Trans-
gender mit der kleinen Lösung einen gewissen Fort-
schritt gebracht. Jetzt muss ein großer Wurf folgen, die
umfassende Neugestaltung des Transsexuellenrechts.

Die jetzige Bundesregierung sah sich auf unsere An-
frage hin nicht in der Lage, einen Zeitpunkt für die Ein-
bringung eines Gesetzentwurfes zur Änderung des
Transsexuellengesetzes zu nennen. Begründet wurde
dies mit der Belastung des zuständigen Referats im Bun-
desministerium des Inneren mit der Reform des Perso-
nenstandsrechts.

Bei allem Verständnis für dessen Nöte: Es kann den
transsexuellen Bürgerinnen und Bürgern doch nicht zu-
gemutet werden, über die weitere Zukunft des Trans-
sexuellengesetzes möglicherweise über Jahre hinweg im
Unklaren gelassen zu werden. Es handelt sich hier
schließlich für die betroffenen Menschen um lebensprä-
gende Sachverhalte, die ihre Persönlichkeitsrechte im
Kern berühren. Verzögerungen können für sie verlorene
Lebensjahre bedeuten.

Auch im Petitionsausschuss gibt es zahlreiche Einga-
ben zum Transsexuellenrecht, die zeigen, wie notwendig
eine Reform ist. Erst letzte Woche hat der Petitionsaus-
schuss einstimmig zwei Eingaben von Transsexuellen
zur Partnerschaftsregelung und zum Passrecht unter-
stützt. Das ist ein wichtiges Signal. Ich hoffe sehr, dass
wir im Parlament einvernehmlich zu einer raschen Re-
form des Transsexuellengesetzes kommen. Mit unserem
Antrag wollen wir hierzu den Anstoß geben.

</TEXT>
</DOKUMENT>
